%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a6paper, margin=.5cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{exemple}[Temps d'attente]
  Une gérante veut mettre en place les files d'attente dans son nouveau magasin. Elle hésite entre deux méthodes :
  \begin{enumerate}
    \item il y a une file d'attente pour chaque caisse (comme dans les supermarchés) ;
    \item il y a une seule file d'attente pour toutes les caisses, et les clients sont répartis au dernier moment vers une caisse libre (comme dans les gares \textsc{sncf}).
  \end{enumerate}

  Pour choisir, elle simule une fois pour chacune des deux méthodes, l'arrivée de 1000 clients, dans les mêmes conditions. Elle observe les temps d'attente suivants pour la file type « supermarché » :

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|ccccc}
    Temps d'attente (min.) & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    \hline
    Effectif & 32 & 101 & 150 & 145 & 98 \\
  \end{tabular}
  \begin{tabular}{l|ccccc}
    Temps d'attente (min.) & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
    \hline
    Effectif & 122 & 123 & 101 & 60 & 68
  \end{tabular}
\end{center}

  Pour la file de type « \textsc{sncf} », elle obtient un temps d'attente moyen de 5,4 minutes, et un écart-type de 1,9 minutes.

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type des temps d'attente de la file type « supermarché ».
    \item Quelle type de file choisiriez-vous ? Justifier.
  \end{enumerate}

\end{exemple}

\end{document}
